---
title: "Propiedades de la divisibilidad"
lang: es
category: es
permalink: es/lemma_divisibility_properties

ident: lemma_divisibility_properties
parent: divisibility_factorisation
kind: lemma
mathjax: true

layout: post
type: post
---

<div>

Dados enteros $a$, $b$, $c$, se tiene:<br><br>

1. Si $a\vert b$ y $b\neq 0$, entonces $\vert a\vert \le\vert b\vert $.<br>

2. Si $c\vert a$ y $c\vert b$, entonces $c\vert ax+by$ para todo $x$, $y\in\mathbb{Z}$.<br>

3. $a\vert b$ si y sólo si $a\vert ac+b$.<br>

4. Si $c\neq 0$, entonces $a\vert b$ si y sólo si $ac\vert bc$.<br><br>

<div class="bcblue boxdissap">
    Demostración
</div><br><br>

<div class="dissap">

    Demostremos primero (1). Si $a\vert b$, entonces existe un entero $c$ tal que $b=ac$. Tomando valores absolutos, setiene $\vert b\vert =\vert a\vert \vert c\vert $. Como $b\neq 0$, se tiene $c\neq 0$, luego $\vert c\vert \ge 1$. Por tanto, $\vert b\vert \ge\vert a\vert $.<br><br>

    Para demostrar (2), vemos que $c\vert a$ y $c\vert b$ implica que existen enteros $a'$, $b'$ tales que $a=a'c$ y $b=b'c$. Por tanto, $ax+by=a'cx+b'cy=(a'x+b'y)c$, por lo que $c\vert ax+by$.<br><br>

    La parte (3) es consecuencia de (2). En efecto, si $a\vert b$, como obviamente $a\vert a$, se tiene $a\vert ac+b\cdot1=ac+b$. Recíprocamente, si $a\vert ac+b$, de nuevo por (2) se tiene $a\vert (ac+b)\cdot 1+a(-c)=b$.<br><br>

    Finalmente, para ver (4), por definición tenemos que $a\vert b$ si y sólo si existe un entero $d$ tal que $b=ad$. Como $c\neq 0$, esto es equivalente a $bc=acd$, que de nuevo equivale, por definición, a $ac\vert bc$.<br><br>

</div>

</div>
